\chapter{Pretérito Perfecto}
\subsubsection{Признаки} 
\begin{itemize}
\item Действие, которое завершилось непосредственно перед моментом речи\\
\textbf{¿Qué ha dicho él? Nada importante.} - Что он сказал? Ничего важного.
\item Действие, выполненное в отрезок времени, который еще не завершился. Тогда \textbf{словами-показателями} Pretérito perfecto compuesto могут выступать следующие обстоятельства времени:
	\begin{itemize}
	\item \textbf{hoy} - сегодня
	\item \textbf{esta ...} - на этой ..., в этом..., этим...
	\item \textbf{todavía} - еще (все еще)
	\item \textbf{ya} - уже
	\item \textbf{nunca} - никогда
	\item \textbf{últimamente} - в последнее время
	\end{itemize} 
Например:\\
\textbf{Hoy me he despertado muy temprano} - Сегодня я проснулся очень рано
\item Если важен результат, нежели время, в котором действие совершилось\\
\textbf{¿Ha estado Ud en Barcelona? Sí, he estado alli una vez} - Вы были в Барселоне? Да, я там был один раз.
\end{itemize}

\subsubsection{Формы глаголов в Pretérito Perfecto}

Pretérito perfecto образуется с помощью глагола \textbf{haber} в Presente de indicativo и \textbf{причастия} спрягаемого глагола

\begin{table}[H]
\caption{Формы глагола haber}
\begin{tabu}to \linewidth{|X[m l]|X[m l]|}
\hline
 & haber \\\hline
yo & he \\ \hline
tú & has \\ \hline
Ud.& ha \\\hline
nosotros & ha \\\hline
vosotros & hemos \\ \hline
Uds. & han \\ \hline
\end{tabu}
\end{table}


Причастия образуются от глаголов при помощи замены окончания \textbf{-ar} на \textbf{-ado} или \textbf{-er/-ir} на \textbf{-ido}. Помимо этого существует семь глаголов исключений: 
\begin{itemize}
\item \nameref{verb:poner} $\rightarrow$ puesto
\item \nameref{verb:hacer} $\rightarrow$ hecho
\item \nameref{verb:decir} $\rightarrow$ dicho
\item \nameref{verb:ver} $\rightarrow$ visto
\item \nameref{verb:volver} $\rightarrow$ vuelto
\item \nameref{verb:escribir} $\rightarrow$ escrito
\item \nameref{verb:abrir} $\rightarrow$ abierto
\end{itemize}